% This is -*-LaTeX-*-
%
\cleardoublepage
%
\newcommand{\etal}{et al.\ }
\newcommand{\infile}[1]{In file \texttt{#1}}
%
\begin{thebibliography}{XXXXXXXXXXXX}
\addcontentsline%
 {toc}%
 {chapter}%
 {\protect\numberline{}{\protect\bibname}}%
%
\bibitem[AMOP]{bib:AMOP}
Gregor Kiczales, Jim des Rivi\`{e}res, Daniel G.\ Bobrow:
The Art of the Metaobject Protocol,
MIT Press, 1991
%
\bibitem[Atkinson \etal\ 92]{bib:Atkinson-et-al-92}
Malcolm Atkinson, Fran\c{c}oise Bancilhon, David DeWitt, Klaus
Dittrich, David Maier, Stanley Zdonik:
The Object-Oriented Database System Manifesto.
In: \cite[\citepage{3--20}]{bib:Bancilhon-et-al-92}
%
\bibitem[Bancilhon \etal\ 92]{bib:Bancilhon-et-al-92}
Fran\c{c}oise Bancilhon, Claude Delobel, Paris Kanellakis (Eds.):
Building an Object-Oriented Database System.
Morgan Kaufmann Publishers, San Mateo, CA, 1992
%
\bibitem[Brown 92]{bib:br92}
A.\ L.\ Brown:
Stable Heap manual pages,
file \lisp{postore/\linebreak[3]man/\linebreak[3]stable\us{}heap.%
\linebreak[3]3p},
25~May 1992
%
\bibitem[CLtLII]{bib:st90}
Guy L.\ Steele Jr.:
\cl\ the Language, Second Edition,
Digital Press, 1990
%
\bibitem[Harlequin 94]{bib:ha94}
The Harlequin Group Ltd.:
\lw\ Reference Manual.
Edition 3.2, Revision 7, Part Number LW327RM,
1994
%
\bibitem[Kirschke 94a]{bib:Kirschke-94a}
Heiko Kirschke:
Persistenz in objekt-orientierten Programmiersprachen am Beispiel von
\clos.
Diploma Thesis,
Dept.\ of Computer Science, University of Hamburg,
1994
%
\bibitem[Kirschke 94b]{bib:LispDoc-Manual}
Heiko Kirschke:
LispDoc Manual,
Dept.\ of Computer Science, University of Hamburg,
1994
%
\bibitem[Kirschke 95]{bib:ki95}
Heiko Kirschke:
Persistenz in der objekt-orientierten
Programmiersprache \clos\ am Beispiel
des \plob\ Systems.
Report FBI-HH-B-179/95,
Dept.\ of Computer Science, University of Hamburg,
1995
%
\bibitem[Manual \protect\manshortyear]{bib:PLOB-manual}
Heiko Kirschke:
Persistent LISP Objects Reference Manual,
Dept.\ of Computer Science, University of Hamburg,
as of \protect\mandate.
\infile{plob/\lb{}ps/\lb{}manual.ps}
%
\bibitem[M\"{u}ller 91]{bib:mu91}
Rainer M\"{u}ller:
Sprachprozessoren und Objektspeicher:
Schnittstellenentwurf und -implementierung.
Diploma Thesis,
Dept.\ of Computer Science, University of Hamburg,
1991
%
\bibitem[St.\ Clair 93]{bib:wo93}
Bill St.\ Clair:
\wood\ (William's Object Oriented Database),
file \lisp{cambridge.\linebreak[3]apple.\linebreak[3]com:%
\linebreak[3]/\linebreak[3]pub/\linebreak[3]MCL2/\linebreak[3]contrib/%
\linebreak[3]example.\linebreak[3]lisp}, 1993
%
\end{thebibliography}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "manual"
%%% End: 
